% !TEX root = ../main.tex
\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
\label{section:latarbelakang}

% === Paragraf 1: Visi Itera dan Daya Tarik Forest Campus ===
Institut Teknologi Sumatera (Itera) memiliki visi untuk menjadi perguruan
tinggi teknologi yang unggul dengan lingkungan kampus yang nyaman, aman, dan
berwawasan lingkungan \cite{itera2019renstra}. Salah satu implementasinya
adalah konsep \textit{forest campus}. Konsep ini tidak hanya menata ruang
hijau, tetapi juga menekankan keberlanjutan, ketertiban, dan kualitas hidup
sivitas akademika. Dalam praktiknya, pengembangan \textit{forest campus}
terhubung dengan konsep \textit{smart campus}. Konsep ini memanfaatkan sistem
digital, Internet of Things (IoT), dan kecerdasan buatan untuk meningkatkan
efisiensi operasional, pengalaman pengguna, dan keselamatan
\cite{Polin2023SmartCampus}. Kombinasi nilai ekologis dan teknologi tersebut
memperkuat citra Itera dan meningkatkan daya tariknya bagi calon mahasiswa.

% === Paragraf 2: Masalah Pertumbuhan dan Tantangan Mobilitas ===
Daya tarik tersebut mendongkrak jumlah mahasiswa baru setiap tahun. Data akademik dan statistik mahasiswa mencatat tren kenaikan penerimaan mahasiswa dari tahun ke tahun \cite{itera2025dashboard}. Pertumbuhan tersebut berkorelasi dengan meningkatnya penggunaan kendaraan pribadi, terutama sepeda motor \cite{purwanti2018analisisitenas}. Studi sebelumnya mengaitkan kenaikan populasi kampus dengan peningkatan volume transportasi dan konsumsi energi serta menggarisbawahi peran mahasiswa pada inisiatif transportasi dan energi berkelanjutan di perguruan tinggi \cite{rachmadian2024kesadaran}. Itera telah memulai pengembangan transportasi umum melalui Smart BRT, namun kapasitas dan jangkauannya masih terbatas \cite{antaranews2025brt}. Keterbatasan tersebut meningkatkan potensi pelanggaran lalu lintas, salah satunya ketidakpatuhan penggunaan helm. Isu serupa juga muncul di tingkat nasional. Penelitian lintas-seksional pada universitas lain mencatat 40,8\% mahasiswa pengendara sepeda motor tidak menggunakan helm secara konsisten \cite{safitri2020gambaran}. Studi lain memetakan penyebab utama kepatuhan helm pada remaja yang meliputi faktor keluarga, ekonomi, individu, dan sosial-budaya \cite{nobrihas2023kepatuhan}. Untuk menekan risiko kecelakaan, Itera menjalankan program kolaborasi keselamatan berkendara bersama mitra eksternal. Di perguruan tinggi lain, pedoman berlalu lintas ditetapkan secara formal melalui peraturan rektor \cite{iteranews2024kolaborasi,its2025pedoman}. Tantangan utama tetap berada pada penegakan aturan. Pengawasan saat ini mengandalkan satuan pengamanan (Satpam) yang bekerja manual, sehingga belum mencakup seluruh area kampus secara berkelanjutan dan tetap rentan terhadap kesalahan manusia. Pendekatan tersebut belum menghasilkan data kuantitatif yang konsisten. Akibatnya, informasi penting seperti lokasi \textit{hotspot}, waktu puncak, dan frekuensi pelanggaran belum terdokumentasi. Keterbatasan data tersebut menyulitkan Unit Pelaksana Teknis Keselamatan, Kesehatan Kerja, dan Lingkungan (UPT K3L) Itera dalam merumuskan intervensi yang tepat sasaran dan berbasis bukti.

% === Paragraf 3: Solusi yang Diusulkan - Sistem Cerdas YOLOv8 + ByteTrack ===
Penelitian ini mengusulkan sistem visi komputer untuk mendeteksi dan menganalisis pelanggaran penggunaan helm di lingkungan kampus Itera. Rancangan sistem memadukan YOLOv8 sebagai model deteksi objek dengan ByteTrack sebagai algoritma pelacakan multiobjek yang menjaga konsistensi identitas pengendara antar-\textit{frame}. Kombinasi tersebut sudah dievaluasi untuk analisis lalu lintas berbasis video pada skenario dinamis dengan banyak objek bergerak \cite{liu2025vehicle}. Berbeda dengan pendekatan yang berhenti pada identifikasi visual, penelitian ini mentransformasikan keluaran inferensi menjadi aliran peristiwa (\textit{event stream}). Aliran tersebut memuat konteks spasial dan temporal: waktu kejadian, titik kamera, identitas objek, dan status pelanggaran. Setiap peristiwa dicatat sebagai metadata terstruktur dan disimpan ke \textit{data mart} yang menopang analisis historis, nonvolatil, dan berorientasi analitik. Dengan rancangan tersebut, sistem berperan ganda: sebagai alat deteksi otomatis dan sebagai fondasi analitik jangka panjang untuk mengidentifikasi \textit{hotspot} pelanggaran dan menentukan waktu rawan. Hasilnya menyokong pengambilan keputusan keselamatan berbasis data dalam kerangka \textit{smart campus}.

\section{Rumusan Masalah}
\label{section:rumusanmasalah}

Latar belakang di atas memunculkan tiga rumusan masalah berikut.

\begin{enumerate}
  \item Bagaimana merancang, melatih, dan mengevaluasi model YOLOv8 untuk mendeteksi pengendara sepeda motor berhelm dan tanpa helm pada video CCTV kampus dengan akurasi yang terukur?

  \item Bagaimana mengintegrasikan YOLOv8 dan ByteTrack pada pemrosesan tepi (\textit{edge processing}) serta mendistribusikan keluarannya melalui Apache Kafka dan Apache Spark Structured Streaming menjadi \textit{event stream} pelanggaran helm yang tervalidasi secara spasial (\textit{Intersection over Area}) dan temporal (\textit{N-Frame})?

  \item Bagaimana merancang skema \textit{data mart} berbasis \textit{star schema} dan dasbor analitik yang mentransformasi \textit{event stream} pelanggaran helm menjadi instrumen Sistem Pendukung Keputusan (\textit{Decision Support System}) untuk identifikasi pola spasiotemporal pelanggaran di Itera?
\end{enumerate}

\section{Tujuan Penelitian}
\label{section:tujuanpenelitian}

Tujuan penelitian dirumuskan paralel dengan rumusan masalah sebagai berikut.

\begin{enumerate}
  \item Mengembangkan, melatih, dan mengevaluasi YOLOv8 untuk mendeteksi pengendara sepeda motor berhelm dan tanpa helm pada lingkungan kampus dengan kinerja terukur melalui mAP@50, \textit{precision}, dan \textit{recall}.

  \item Mengimplementasikan integrasi YOLOv8 dan ByteTrack pada pemrosesan tepi serta orkestrasi distribusi melalui Apache Kafka dan Apache Spark Structured Streaming, dilengkapi filter \textit{Intersection over Area} dan konfirmasi temporal \textit{N-Frame}, untuk menghasilkan \textit{event stream} pelanggaran helm tervalidasi.

  \item Merancang dan mengimplementasikan \textit{data mart} berbasis \textit{star schema} pada PostgreSQL beserta dasbor analitik berbasis Grafana untuk mentransformasi \textit{event stream} menjadi Sistem Pendukung Keputusan yang memetakan pola spasiotemporal pelanggaran helm di Itera.
\end{enumerate}

\section{Batasan Penelitian}
\label{section:batasanpenelitian}

Ruang lingkup penelitian dibatasi sebagai berikut agar pelaksanaan tetap fokus dan rampung pada kurun waktu yang ditetapkan.

\begin{enumerate}
  \item Penelitian difokuskan pada deteksi dan analisis pelanggaran penggunaan helm oleh pengendara sepeda motor. Pelanggaran lain, seperti kecepatan, parkir liar, atau rambu, tidak termasuk dalam cakupan penelitian.

  \item Penelitian berfokus pada analisis historis dan agregatif dari aliran peristiwa pelanggaran helm. Sistem tidak dirancang untuk memprediksi kejadian atau memberikan rekomendasi kebijakan secara otomatis.

  \item YOLOv8 digunakan sebagai komponen untuk mengekstraksi informasi visual dari data video. Penelitian tidak membahas modifikasi arsitektur internal YOLOv8, perbandingan dengan detektor lain, maupun optimasi pada tingkat algoritmik.

  \item Pengumpulan dan pengujian data dilakukan dalam rentang waktu tertentu, yaitu pada 5 Februari 2026 dengan jendela observasi pukul 07.00--17.00 WIB.

  \item Penelitian tidak melakukan perbandingan eksperimental antara arsitektur streaming dan non-streaming. Fokus berada pada perancangan dan evaluasi sistem analitik end-to-end berbasis peristiwa.

  \item Evaluasi operasional menggunakan sumber komputasi perangkat keras yang tersedia pada satu mesin pengujian. Keterbatasan kapasitas CPU, memori, dan GPU pada lingkungan eksperimen menyebabkan pengujian multi-kamera skala besar belum dapat dijalankan sebagai operasi produksi penuh.
\end{enumerate}

% Sub bab lain dapat ditambahkan, misalnya:
%\section{Manfaat Penelitian}
%\section{Hipotesis}
